<metadesc>Присоединение Крыма к России. Рескрипты, письма, реляции и донесения. Том I. 1775—1777 гг. / Н. Дубровин, 1885. Письмо князя Прозоровского — крымскому правительству. Приложение № 7. 19 января 1777 г. Читать бесплатно, без регистрации, без рекламы.</metadesc>
{{Присоед-Крыма
|ТОМ=1
|КАЧЕСТВО=3
}}
__NOTOC__
<div class="text">
==Письмо князя Прозоровскаго — Крымскому правительству. (Приложеніе № 7).==

{{p|275}}

{{Right2|<small>19-го января 1777 г.</small>}}

По написаніи нынѣ отправленнаго мною отвѣта къ вамъ, пріятели мои, на письмо ваше увѣдомляю васъ, что сего января 14-го числа, по обряду военному и какъ то каждому служащему въ войскахъ извѣстно, что отъ передовыхъ постовъ посылаются на нѣкоторое отдаленіе разъѣзды въ четырехъ и шести человѣкахъ, для осмотру нѣтъ-ли иногда какихъ шатающихся отъ войскъ, которой разъѣздъ изъ деревни Кирхъ былъ татарами атакованъ человѣкъ до семидесяти, и хотя казаки хотѣли удалится къ своимъ постамъ, но оные одного изъ нихъ убили, а другого ранили и сего раненаго взяли въ свою деревню. Получа-жь извѣстіе о семъ г-нъ генералъ-маіоръ и кавалеръ князь Волконскій послалъ команду съ офицеромъ для изслѣдованія въ точности сего дѣла, которая искавъ упомянутой деревни уже изъ другихъ деревень татарами была оная имъ показана, а по общему согласію и дали изъ сей деревни восемъ стариковъ, тожь и казака раненаго. А для сего и отправляю я съ присланнымъ ко мнѣ отъ васъ Мегметъ-мурзою капитана князя Багратіона, а равно и тѣхъ взятыхъ восемь татаръ, какъ и бывшихъ въ семъ дѣлѣ казаковъ, для доказательства посылаю и прошу васъ, почтенное собраніе, чтобъ доставили мнѣ въ семъ дѣлѣ полное удовольствіе и виновныхъ наказать безъ пощады, яко таковой отъ стороны татаръ поступокъ противу войскъ ея императорскаго величества моей {{p|276}} всеавгустѣйшей государыни совсѣмъ не пристоенъ и не похожъ не только на дружелюбіе, но ниже на доброе сосѣдство, а совсѣмъ разрываетъ вѣчный трактатъ съ сею областью. А затѣмъ рапортуетъ меня стоящей въ деревнѣ Кашкарѣ подполковникъ и кавалеръ Любимовъ, что противу его поста въ недальнемъ разстояніи собирается до нѣсколько войскъ татарскихъ. А какъ войско здѣшней области поселяны слѣдовательно безъ нужды и собирать оныхъ невозможно, а для того и прошу я васъ дать мнѣ знать въ какомъ-бы то видѣ было? Затѣмъ-же долженствую предварить васъ о томъ, что я войскамъ далъ мое повелѣніе, чтобъ они по прежнему моему приказанію, отнюдь никакого дѣла не начинали, но если-бы кто дерзнулъ атаковать, ихъ каковой либо постъ, то имъ обороняться и поступать какъ съ непріятелемъ должно. Въ семъ-же моемъ поступкѣ я предъ цѣлымъ свѣтомъ оправданъ буду, что не я началъ нарушать и вѣроломствовать заключенный трактатъ, но со стороны сей области, почему и будете вы сущему всѣхъ несчастію причиною и нарушители покоя столь драгоцѣннаго для всякой державы, ибо обще народное право во всемъ свѣтѣ есть, что когда меня кто атакуетъ, то не ужели стоявши давать себя бить, а надлежитъ конечно себя оборонять и о чемъ вы ясно уже видѣть могли изъ разсѣянной здѣсь въ Крыму деклараціи. Еслижь-бы вы отнесли это на простоту татаръ или на собственный ихъ поступокъ, то когда бы имъ не внушаемо было отъ правительства разнообразныхъ и выдуманныхъ противу насъ зловредныхъ и пустыхъ увѣреній, то они конечно-бы ничего таковаго предпринять не могли, ибо Крымъ по всегдашнему моему въ немъ пребыванію весьма мнѣ знакомъ, то и прошу васъ я, чтобы вы приказали сіе дѣло изслѣдовать при посланномъ отъ меня капитанѣ и какой вы имъ штрафъ опредѣлите, чтобы онъ могъ по пріѣздѣ своемъ ко мнѣ обо всемъ обстоятельно донести. Я-же, видя теперь такіе не соотвѣтствующіе дружбѣ поступки отъ области Крымской принужденъ здѣсь задержать и Казбулатъ-агу до возвращенія сего посланнаго отъ меня офицера. Въ противномъ-же случаѣ, чего хотя я и не чаю, {{p|277}} если вы почтенное собраніе не доставите мнѣ полнаго удовольствія, то я принужденъ найдусь самъ себѣ сатисфакціи искать и о сихъ поступкахъ нынѣ-жь съ курьеромъ отнести не оставлю его сіятельству г-ну генералъ-фельдмаршалу и разныхъ орденовъ кавалеру графу Петру Александровичу Румянцову-Задунайскому, для донесенія о томъ и высочайшему двору.

Вы-же, пріятели мои, почитаете и то за противное трактату, если гдѣ войсками взято будетъ нѣкоторое количество сѣна или кизяку, хотя сіе и весьма отъ того далеко, потому что какъ уже въ цѣломъ свѣтѣ есть обычай пользоваться пособіями отъ стороны дружбы и добраго сосѣдства той земли, гдѣ только войскамъ быть случиться во всѣхъ ихъ партикулярныхъ и такихъ надобностяхъ, въ чемъ иногда нужда случится, а платя за все таковое получаемое ими надлежащую цѣну, не только не признаютъ то нигдѣ за противное дружественному поступку, но напротивъ того, стараются еще тѣмъ самымъ доказывать больше свое имъ гостепріимство и снабденіе во всемъ возможномъ. На такомъ самомъ всеобщемъ обыкновеніи и я располагая себя противу области здѣшней, дѣлаю за все забираемое у сосѣднихъ татаръ полную и безъобидную плату и ни въ чемъ противнаго дружбѣ не сдѣлалъ, такъ какъ и нынѣ при пропускѣ здѣсь нѣкоторыхъ съ степи во внутрь Крыма велѣлъ тотчасъ за забранный у нихъ кизякъ и сѣно заплатить. А въ разсужденіи всего объясняемаго мною о семъ маловажномъ для дружественной области дѣлѣ, не стоило никакъ вамъ, пріятели мои, и труда относить мнѣ малость сію въ видѣ противномъ трактату, какъ отъ сей области довольно важныхъ того происходило и что вышесказанный мною поступокъ, происшедшій отъ стороны татаръ въ нападеніи на разъѣздъ, есть уже сущимъ нарушеніемъ трактата.

Затѣмъ, ожидая на все сіе дружескаго вашего отвѣту, пребуду.

P. S. Слышу я, что россійскій купецъ Борисъ Гавриловъ, въ бытность по своему торговому промыслу въ Бахчисараѣ, не знаемо почему яко-бы тамъ задержанъ, а какъ вамъ, пріятели {{p|278}} мои, извѣстно, что не токмо онъ, но и многіе подобные ему россійскіе-жь купцы съ давнихъ временъ въ Крыму здѣсь по своему промыслу, яко въ дружественной области, имѣли до сего и свободную во всемъ комерцію, слѣдовательно, хотя еще и не удостовѣряюсь сему, однако если-бы оное въ самомъ дѣлѣ было, то и сіе показываетъ также несходственный по дружбѣ поступокъ<ref>Точно такого же содержанія было и письмо князя Прозоровскаго Девлетъ-Гирей-хану отъ 19-го января, составляющее приложеніе № 8.</ref>.
==Примѣчанія==
<references/>
</div>
{{^}}
{{Sub-nav| {{Prv}} | {{Nxt}} }}
